# 离散数学



## Latex数学符号

```
\vee 析取

\rightarrow 蕴含

\wedge 合取

\iff 等价

\neg 非

{\exists} 存在

{\forall} 任意

\left\{  \right\}
```



## 上课笔记

### 第三章

#### 推理定律

1. A $\iff$ (A$\vee$B);	附加
2. (A$\wedge$B) $\iff$ A;	化简 
3. ((A $\rightarrow$ B)$\wedge$A) $\iff$ B; 假言推理
4. ((A $\rightarrow$ B)$\wedge$ $\neg$B) $\iff$ A;拒取式
5. ((A$\vee$B)$\wedge$ $\neg$A) $\iff$ B; 析取三段论
6. ((A$\rightarrow$B)$\wedge$(B$\rightarrow$C)) $\iff$ (A$\rightarrow$C);假言三段论
7. ((A$\iff$B)$\wedge$(B $\iff$ C)) $\iff$ (A $\iff$ C);等价三段论 
8. (A$\rightarrow$B)$\wedge$(C$\rightarrow$D)$\wedge$(A$\vee$C) $\iff$ (B$\vee$D)   构造性二难          

​	(A$\rightarrow$B)$\wedge$($\neg$A$\rightarrow$B)$\wedge$(A$\vee$ $\neg$A) $\iff$ B    (特殊形式)

9. (A$\rightarrow$B)$\wedge$(C$\rightarrow$D)$\wedge$($\neg$B$\vee$$\neg$D) $\iff$ ($\neg$ A $\vee$ $\neg$C);破坏性二难



#### 附加前提证明法



![image-20231004171527231](D:\typora\Note\离散数学.assets\image-20231004171527231.png)

![image-20231004171650264](D:\typora\Note\离散数学.assets\image-20231004171650264.png)

![image-20231004171605419](D:\typora\Note\离散数学.assets\image-20231004171605419.png)





#### 归谬法

![image-20231004171829826](D:\typora\Note\离散数学.assets\image-20231004171829826.png)

![image-20231004171841764](D:\typora\Note\离散数学.assets\image-20231004171841764.png)





### 第四章 一阶逻辑基本概念

#### 命题逻辑的局限性：

- 推理是正确的但在命题逻辑中却并非重言式,可知这个推理无法在命题逻辑的推理理论中得到证明。

- 原因：简单命题是命题逻辑的基本单位，命题逻辑没有考虑到简单命题之间的**内在联系和数量关系**。

- 办法：将简单命题再次细分，分析出个体词、谓词和量词，以克服命题逻辑的局限，这就是一阶逻辑研究的内容。



#### 一阶逻辑命题符号化

1. 个体词：可以独立存在的具体的或抽象的客体。

- 个体常项(具体的或特定，一般用a,b,c,…表示),个体变项(抽象的或泛指的，一般用$x,y,z$,…表示),个体域,全总个体域

2. 谓词:用来描述个体词性质或个体词之间相互关系的词。   

- 当谓词与一个个体相联系时，刻划了个体性质；
- 当与两个或两个以上个体相联系时，刻划个体之间的关系。

- 谓词常项和谓词变项都用大写字母$F、G、H$等表示。

3. 量词:用来表示个体常项或变项之间数量关系的词。

- 全称量词,存在量词



一般地，用

​					$$P(x_1 , x_2 , …, x_n)$$

表示含有$n$个个体变项的n元谓词，也可以看作是以个体域为定义域，以{0，1}为值域的n元函数或关系。    

**但它不是命题**,只有给P指定特定的谓词常项,给$x_1 , x_2 , …, x_n$指定**特定的个体常项**后，它才成为命题。     

**不带任何个体变项的谓词称为0元谓词**:对于$0$元谓词，当谓词是常项时它是命题。命题逻辑中的命题都可表示成0元谓词，因而可将**命题看成是特殊的谓词**。



#### 说明

1. 在不同的个体域，同一命题的符号化形式可能相同也可能不同。
2. 在不同的个体域，同一命题的真值可能相同也可能不同。
3. 约定以后如不指定个体域，默认为全总个体域。



#### 例子

> 1. (所有的）兔子比（所有的）乌龟跑得快。
> 1. 有的兔子比所有的乌龟跑得快。
> 3. 并不是所有的兔子都比乌龟跑得快。
> 4. 没有两只跑得同样快的兔子。
解：令　$H(x): x$是兔子$。W(x):x$是乌龟。$K(x,y):x$比$y$跑得快。$L(x,y):x$和$y$跑得一样快。

1. ${\forall}x {\forall}y(H(x)\wedge W(y) \rightarrow K(x,y))      $  

   ${\forall}x (H(x) \rightarrow {\forall} y(W(y) \rightarrow K(x,y)))$

   ${\forall}x {\forall} y(H(x) \rightarrow  (W(y) \rightarrow K(x,y)))$

2. ${\exists}x (H(x)\wedge {\forall}y(W(y) \rightarrow K(x,y)))$

   ${\exists}x{\forall}y (H(x)\wedge(W(y) \rightarrow K(x,y)))$

   > 存在和任意的顺序不能换

1. ${\exists}x {\exists}y( H(x) \wedge W(y) \wedge \rightarrow K(x,y))      $

   $\neg {\forall}x {\forall}y(H(x) \wedge W(y) \rightarrow K(x,y))$

2. $\neg {\exists}x {\exists}y( H(x)∧H(y) \wedge L(x,y))    $  

   ${\forall}x {\forall}y(H(x)\wedge H(y) \rightarrow \neg L(x,y))$



> 1. 每个人都喜爱自己的孩子。
> 2. 对于任意给定的正实数，都存在比它大的实数。

1. 令$M(x): x$是人。$H(x):x$是孩子。         $ P(x,y):x$是$y$的父母。 $K(x,y):x$喜爱$y$。      　 

   ${\forall}x {\forall}y(M(x) \wedge H(y) \wedge P(x,y)  \rightarrow K(x,y))$

2. 令$R(x): x$是实数。$P(x,y): x > y$。     　 

   ${\forall}x(R(x)\wedge P(x,0)\rightarrow  {\exists}y(R(y) \wedge P(y,x)))$



#### 总结

1. 分析命题中表示性质和关系的谓词，要分别符号化为一元和$n(n ≥ 2)$元谓词。
2. 根据命题的实际意义选用${\forall}$ 或 ${\exists}$ 。
3. 一般来说，当多个量词同时出现时，它们的顺序不能随意调换。

> 两个任意和存在可以随意换

4. 有些命题的符号化形式不止一种。
5. 个体域和谓词的含义确定后,n元谓词要转化为命题至少需要n个量词。



### 第五章

#### 5.1 等值式

- 命题逻辑中等值式的代换实例

- 1、量词消去等值式设个体域为有限集$D=\left\{ a1，a2，… ，an \right\}$，则    

  - ${\forall}x A(x)\iff A(a1)\wedge A(a2)\wedge … \wedge A(an)$ 
  - ${\exists}x A(x)\iff A(a1)\vee A(a2)\vee … \vee  A(an)$

- 2、量词否定等值式设$A(x)$是任意的含自由出现个体变项$x$的公式，则     

  - $\neg {\forall}x A(x)\iff  {\exists}x \neg A(x)  $   
  - $\neg {\exists}x A(x)\iff {\forall}x \neg A(x)$

- 3、量词辖域收缩与扩张等值式:设$A(x)$是任意的含自由出现个体变项$x$的公式，$B$中不含$x$的出现，则

  - ${\forall}x(A(x)\vee B)\iff {\forall}x A(x)\vee B  $   
  - ${\forall}x(A(x)\wedge B)\iff {\forall}x A(x)\wedge B $     
  - ${\forall}x(A(x)\rightarrow B)\iff {\exists} x A(x) \rightarrow B $    **前变后不变原则**
  - c 

  > $A (x)$是任意的含自由出现个体变项$x$的公式，意味着$A (x)$中的$x$没有被其他量词约束，而是可以取任何值的。这样，当我们对$x$进行全称或存在量化时，就可以保证$A (x)$的真值只取决于$x$的取值，而不受其他因素的影响。如果$A (x)$中的$x$是约束出现的，那么量词辖域收缩或扩张就可能改变$A (x)$的真值，从而导致公式的等价性失效。

- 4、量词分配等值式   设$A(x)、B(x)$是任意的含自由出现个体变项$x$的公式，则  

  - ${\forall}x(A(x)\wedge B(x))\iff {\forall}x A(x)\wedge {\forall}x B(x)   $
  - ${\exists}x(A(x)\vee B(x))\iff {\exists}x A(x)\vee {\exists} x B(x)$

  > 证:
  >
  > （1）只需证明${\forall}x(A(x)\vee B(x))\iff {\forall}x A(x)\vee  {\forall}x B(x)$不是永真式。    
  > 设个体域为人类集合，$A(x):x$是男人。$B(x):x$是女人。   
  >
  > （2）只需证明${\exists}x(A(x)\wedge B(x))\iff  {\exists}x A(x)\wedge  {\exists}x B(x)$不是永真式。    
  > 设个体域为全总个体域，$A(x):x$是人。$B(x):x$有尾巴。



##### 公式的等值化

- 1、置换规则:设$Φ(A)$是含公式$A$的公式，$Φ(B)$是用公式B置换了$Φ(A)$中所有（或部分）的$A$后得到的公式，若$B \iff A$，则$Φ(A) \iff Φ(B)$
- 2、换名规则:设$A$是一公式，将$A$中某个辖域中约束变项的所有出现及相应的指导变元，改成该量词辖域中未曾出现的某个个体变项符号，公式中其它部分不变
- 3、代替规则:设$A$是一公式，将$A$中某个自由出现的个体变项所有出现用$A$中未曾出现的个体变项符号代替，A中其它部分不变

> 公式等值化，使其不含既是约束出现又是自由出现的个体变项并且使得每个量词的指导变元都不相同。
>
> 优先换名规则,再使用代替规则



##### 给定定义域去量词

设个体域为$D=\left\{  a,b,c\right\}$,去掉公式的量词

${\exists} x{\forall} y F(x,y)$**(先去任意)**

$\iff {\exists}  x( F(x,a)\wedge F(x,b)\wedge F(x,c)) $     

$\iff(F(a,a)\wedge F(a,b)\wedge F(a,c))\vee (F(b,a)\wedge F(b,b)\wedge F(b,c))\vee     (F(c,a)\wedge F(c,b)\wedge F(c,c)) $

${\exists} x{\forall} y F(x,y)$**(先去存在)**

$\iff   ( {\forall}F(x,a)\vee  {\forall}F(x,b)\vee  {\forall}F(x,c)) $

$\iff(F(a,a)\wedge F(a,b)\wedge F(a,c))\vee (F(b,a)\wedge F(b,b)\wedge F(b,c))\vee     (F(c,a)\wedge F(c,b)\wedge F(c,c)) $

> 先去存在和任意都行，结果必然相同
>
> 要点:先使用辖域收缩,使得辖域尽可能小





## 作业

### 第二章

###### 习题2.1

![IMG_6492(20231004-172705)](D:\typora\Note\离散数学.assets\IMG_6492(20231004-172705).JPEG)

###### 习题2.2

![IMG_6495(20231004-173013)](D:\typora\Note\离散数学.assets\IMG_6495(20231004-173013).JPEG)



### 第四章

###### 习题4.1

![IMG_6513(20231007-174642)](D:\typora\Note\离散数学.assets\IMG_6513(20231007-174642).JPEG)

###### 习题4.2

###### ![IMG_6512(20231007-174623)](D:\typora\Note\离散数学.assets\IMG_6512(20231007-174623).JPEG)

## summary

### 第二章

#### 主析取和主合取区别

$A$$\iff$$B$ $\iff$ $($$A$$\rightarrow$$B$$)$$\wedge$$($$B$$\rightarrow$$A$$)$

简单合(析)取式$\rightarrow$主析(合)取式 : 唯一成真(假)赋值

极小(大)项 : $m(M)$

如何补缺:

- 合取上一个"$1$" : $\wedge$($p$ $\vee$ $\neg$$q$)  主析取(唯一成真) 矛盾式为"$0$"
- 析取上一个"$0$" : $\vee$($p$ $\wedge$ $\neg$$q$)  主合取(唯一成假) 重言式为"$1$"



#### 转化联结词完备集

[例题](#习题2.1)

> 很多简单合取式构成合取范式{$\neg$,$\wedge$,$\vee$}转化为{$\neg$,$\wedge$}

1. 对括号内的小项进行换元,对换元后的A作转化

- 将{$\neg$,$\wedge$,$\vee$}转化为{$\neg$,$\rightarrow$},可以用{$\neg$,$\wedge$}来转化

> $P$ $\wedge$ $Q$ $\iff$ $\neg$($P$ $\rightarrow$ $\neg$$Q$)

2. 注意换元后的项内也需要转化



#### 利用等值演算解决实际问题

[例题](#习题2.2)

1. 简单命题符号化
2. 写出复合命题(取交集(合取))同时成立
3. 求其成真赋值 化主析取

小tips:

​	先将每个简单项化析取范式(去蕴含)

​	利用分配律(找$\neg$$p$ $\wedge$ $p$ $\iff$ $0$, $p$ $\wedge$ $p$ $\iff$ $p$

​		幂等律: 	$\neg$$p$ $\vee$ $p$ $\iff$ $1$, $p$ $\vee$ $p$ $\iff$ $p$)



### 第三章

[推理定律](#推理定律)

[非附加前提法需要一直置换,使用附加前提法很简便](#附加前提证明法)

$p$$\rightarrow$($q$$\rightarrow$$r$) $\iff$ ($p$$\wedge$$q$)$\rightarrow$$r$ $\iff$ $q$$\rightarrow$($p$$\rightarrow$$r$)



### 第四章

**一阶逻辑符号化:注意个体域和全总个体域**

[体会非向内移动的过程](#习题4.1)

当个体域为全总个体域时：   

> 任意接蕴含 存在接合取



${\forall} x(M(x) \rightarrow F(x))  $

${\exists} x(M(x)  G(x))$

> 注意括号的保留



$\neg {\exists}x(M(x)\wedge D(x)) $

${\forall}x(M(x) \rightarrow \neg D(x))$

> 蕴含等值式 + 狄摩根律(符号化不唯一)

[注意谓词的符号化:文字与符号](#习题4.2)



### 第五章

**前变后不变原则**

- ${\forall}x(A(x)\rightarrow B)\iff {\exists} x A(x) \rightarrow B $    

- ${\forall}x(B\rightarrow  A(x))\iff B \rightarrow  {\forall} x A(x)$  

**量词分配等值式**   

- ${\forall}x(A(x)\wedge B(x))\iff {\forall}x A(x)\wedge {\forall}x B(x)   $
- ${\exists}x(A(x)\vee B(x))\iff {\exists}x A(x)\vee {\exists} x B(x)$



${\forall} x{\exists} y(F(x,y)\wedge G(y,z))\vee {\exists} x H(x,y,z)$

$\iff $${\forall} x{\exists} y(F(x,y)\wedge G(y,u))\vee {\exists} s H(s,r,z)$

$\iff $${\forall} u{\exists} v(F(u,v)\wedge G(v,z))\vee {\exists} x H(x,y,s)$

>  优先代替再换名,使得需要代换的字母更少



${\forall} x {\forall} y(F(x,y) \rightarrow F(f(x),f(y)))$

> 给定解释求真值,并非所有的式子辖域均可收缩
>
> 同时有任意和存在出现,去除顺序不影响最后结果



${\exists} x(F(x) \wedge {\exists} y(F(y)\wedge  G(x,y)\wedge  \neg H(x,y)))$

$\iff $$\iff $${\exists} x {\exists} y(F(x)\wedge  F(y) \wedge G(x,y)\wedge \neg H(x,y))$

将${\exists} y$往外提,由于$\wedge$的优先级相同,将括号去除

$\neg{\forall} (F(x)\rightarrow {\forall} y(F(y)\rightarrow G(x,y)\rightarrow H(x,y)))$

$\iff $$\neg{\forall}x {\forall} y(F(x)\rightarrow (F(y)\rightarrow G(x,y)\rightarrow H(x,y)))$ 

>  利用: $p$$\rightarrow$($q$$\rightarrow$$r$) $\iff$ ($p$$\wedge$$q$)$\rightarrow$$r$ 整体代换的思想

$\iff $$\neg{\forall}x {\forall} y(F(x)\wedge F(y)\rightarrow (G(x,y)\rightarrow H(x,y)))$  

$\iff $$\neg{\forall}x{\forall}y(F(x) \wedge F(y) \wedge G(x,y) \rightarrow H(x,y)))$



